% @Difficulté 3
% @Mathalea uuid=4dced&id=2F23-1&n=1&d=10&s=2
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Différentes expressions d'une même fonction
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]

Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par : \begin{center} $f(x)=4\left(x +2\right)^2 -100$. \end{center}
    On note $\mathscr{C}_f$ sa courbe représentative dans un repère.

\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Montrer que $f(x)$ peut aussi s'écrire : \begin{center}$f(x)=4x^2+16x-84$.
\end{center} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Montrer que $f(x)$ se factorise sous la forme $f(x)=4(x+7)(x-3)$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Répondre aux questions suivantes en utilisant l'écriture de $f(x)$ la mieux adaptée : \end{minipage}
			\begin{enumerate}
			\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Quelles sont les coordonnées du point d'intersection entre $\mathscr{C}_f$ et l'axe des ordonnées ?	\end{minipage}
			
			\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Quelles sont les coordonnées des points d'intersection  entre $\mathscr{C}_f$ et l'axe des abscisses ? 	\end{minipage}
			
			\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} À l'aide de la représentation graphique $\mathscr{C}_f$, conjecturer le minimum de $f$.\\
     Démontrer cette conjecture et préciser en quelle valeur ce minimum est atteint.	\end{minipage}
			
			\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Déterminer les coordonnées des points d'intersection entre $\mathscr{C}_f$ et la droite d'équation $y=-84$.	\end{minipage}
			\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}





\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe l'expression donnée : \\$\begin{aligned}
    f(x)&=4\left(x +2\right)^2 -100\\
    &=4\left(x^2 +4 x +4 \right) -100\\
   &=4 x^2+16x +16 -100\\
 &=4x^2+16x-84
 \end{aligned}$\\On en déduit que $f(x)$ peut s'écrire $f(x)=4x^2+16x-84$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe l'expression : \\ $4(x+7)(x-3) = 4x^2 -12x +28x -84$\\ $\phantom{4(x+7)(x-3)} = 4x^2+16x-84$\\ $\phantom{4(x+7)(x-3)} = f(x)$\\ On retrouve la même forme développée que celle de la question précédente donc on a bien $f(x)=4(x+7)(x-3)$.\end{minipage}

	\item 
		\begin{enumerate}
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}  Les coordonnées du point d'intersection entre l'axe des ordonnées et la courbe $\mathscr{C}_f$ sont $(0\,;\,f(0))$.\\
    Pour déterminer $f(0)$, les calculs à partir de la forme développée sont plus rapides : \\$f(0)= 4 \times 0^2 +16 \times 0 -84 = -84$ \\On en déduit que les coordonnées du point d'intersection entre l'axe des ordonnées et la courbe $\mathscr{C}_f$ sont
    $(0\, ;\,-84)$.  \end{minipage} 
			
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}  Les coordonnées des points d'intersection entre l'axe des abscisses et la courbe $\mathscr{C}_f$ sont
    de la forme $(x\,;\,0)$. Pour trouver les abscisses, il faut donc résoudre l'équation $f(x)=0$.\\
    En utilisant la forme factorisée, cela revient à résoudre  une équation produit-nul.\\$f(x)=0 \iff 4(x+7)(x-3) = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x+7 = 0 \text{\quad ou \quad} x-3 = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x=-7 \text{\quad ou \quad} x=3$\\L'équation a deux solutions : $-7$ et $3$.\\On en déduit que les coordonnées des points d'intersection entre l'axe des abscisses et la courbe $\mathscr{C}_f$ sont
    $(-7\, ;\,0)$ et $(3\,;\,0)$  \end{minipage} 
				
		\item On trace la courbe de la fonction $f$ sur la calculatrice. On obtient :
		
		 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.5cm,y=0.02cm]
\draw[gray,xstep=1,ystep=25, very thin] (-10,-150) grid (10,200);
\draw[->,color=black,thick] (-10,0.) -- (10,0.);
\foreach \x in {-10,-8,-6,-4,-2,2,4,6,8,10}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-150) -- (0.,200);
\foreach \y in {-150,-100,-50,50,100,150,200}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-10,-150) rectangle (10,200);
\draw[line width=1pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-10:10] plot(\x,{4*((\x)+7)*((\x)-3)});
\end{tikzpicture}
\end{center}
		
		
		 On conjecture que le minimum de $f$ est $-100$.\\ Pour le démontrer, on utilise la forme donnée dans la consigne.\\Pour tout réel $x$,\\$\begin{aligned}
&\left( x +2 \right)^2\geqslant 0\\
\iff &4\left( x +2 \right)^2\geqslant 0\\
\iff &4\left(x +2\right)^2 -100\geqslant-100\\
\iff & f(x)\geqslant-100
\end{aligned}$
\\   Comme $f(-2)=4\left( -2 +2 \right)^2-100=
    -100$ alors $f(x)\geqslant f(-2)$.
    \\ On en déduit que le minimum de $f$ est $-100$ et qu'il est atteint en $x= -2$.  

		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Les coordonnées des points d'intersection entre $\mathscr{C}_f$ et la droite d'équation $y=-84$ sont de la forme
    $(x\,;\,-84)$.  \\
    Pour trouver les abscisses, il faut donc résoudre l'équation $f(x)=-84$.\\
    On remarque que $-84$ est la constante de la forme développée.\\
    On utilise donc  la forme développée pour résoudre cette équation :\\ $f(x) = -84 \iff 4x^2+16x-84 = -84$\\ $\phantom{f(x) = -84} \iff 4x^2 +16x = 0 $\\ $\phantom{f(x) = -84} \iff x \left(4x +16\right) = 0 $\\ $\phantom{f(x) = -84} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} 4x +16 = 0 $\\ $\phantom{f(x) = -84} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x = -4 $\\
    L'équation a deux solutions : $0$ et $-4$.\\
    On en déduit que $\mathscr{C}_f$ et la droite d'équation  $y=-84$ ont deux points d'intersection : \\
    $A(0\,;\,f(0))$ et
    $B(-4\,;\,f\left(-4)\right)$, soit $A(0\,;\,-84)$ et
    $B(-4\,;\,-84)$.  \end{minipage} 					
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{Indice}
\begin{enumerate}
	\item Il suffit de développer l'expression de $f(x)$.
	\item Il suffit de développer $4(x+7)(x-3)$.
	\item 
			\begin{enumerate}
			\item Si un point appartient à l'axe des ordonnées, alors son abscisse est nulle. 
			
			\item Si un point appartient à l'axe des abscisses, alors son ordonnée vaut $0$. Il s'agit alors de résoudre une équation. 
			
			\item Le minimum de $f$ es l'ordonnée du point le plus bas de la courbe de $f$. 
			
Dire que le minimum est égal à $f(a)$ signifie que $f(x) \geqslant f(a)$ pour tout réel $x$. 
			
			\item Les points d'intersection ont pour ordonnée 84 et sont sur la courbe de $f$ donc les abscisses de ces points sont solutions de l'équation $f(x)=84$. 
			\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Indice}






\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe l'expression donnée : \\$\begin{aligned}
    f(x)&=4\left(x +2\right)^2 -100\\
    &=4\left(x^2 +4 x +4 \right) -100\\
   &=4 x^2+16x +16 -100\\
 &=4x^2+16x-84
 \end{aligned}$\\On en déduit que $f(x)$ peut s'écrire $f(x)=4x^2+16x-84$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe l'expression : \\ $4(x+7)(x-3) = 4x^2 -12x +28x -84$\\ $\phantom{4(x+7)(x-3)} = 4x^2+16x-84$\\ $\phantom{4(x+7)(x-3)} = f(x)$\\ On retrouve la même forme développée que celle de la question précédente donc on a bien $f(x)=4(x+7)(x-3)$.\end{minipage}

	\item 
		\begin{enumerate}
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}  Les coordonnées du point d'intersection entre l'axe des ordonnées et la courbe $\mathscr{C}_f$ sont $(0\, ;\,-84)$.  \end{minipage} 
			
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}  Les coordonnées des points d'intersection entre l'axe des abscisses et la courbe $\mathscr{C}_f$ sont $(-7\, ;\,0)$ et $(3\,;\,0)$  \end{minipage} 
				
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Le minimum de $f$ est $-100$ et qu'il est atteint en $x= -2$.  \end{minipage} 

		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Les coordonnées des points d'intersection entre $\mathscr{C}_f$ et la droite d'équation $y=-84$ sont $A(0\,;\,-84)$ et $B(-4\,;\,-84)$.  \end{minipage} 					
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Reponse}